\section{格子生成}
\subsection{格子生成ジョブスクリプト}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={run2mesh.sh}]{../run/simpleMixerVesselMRF/run2mesh.sh}
\begin{itemize}
\item
  \verb|pjsub|のオプション(\verb|#PJM|指示文)
  \begin{itemize}
  \item
    \verb|--mpi proc=<num>| : MPIプロセス数を{\ttfamily <num>}に指定．(複数ノードジョブ，かつ，ノード内に複数プロセスを生成する場合は指定必須)
  \item
    ノード毎のMPIプロセス数ではなく，総MPIプロセス数であることに注意する．
  \end{itemize}
\item
  \verb|mpiexec| : MPI並列実行コマンド．富士通MPIが用いられる
\item
  \verb|mpiexec|のオプション
  \begin{itemize}
  \item
    \verb|-of <fname>| : 並列プロセスの標準出力および標準エラー出力をファイル名\verb|<fname>|に出力．
  \end{itemize}
\item
  OpenFOAMのアプリケーションの\verb|-parallel|オプション
  \begin{itemize}
  \item
    MPI並列実行を行う場合は必須
  \end{itemize}
\item
  \OFtool{snappyHexMesh}や\OFtool{renumberMesh}の\verb|-overwrite|オプション
  \begin{itemize}
  \item
    \OFtool{snappyHexMesh}はデフォルトでは，
    階段状格子・形状適合・レイヤ付加の段階毎に別々の時刻ディレクトリに格子を出力するので，
    途中経過の可視化が可能となり，格子生成の試行段階には便利である．
  \item
    \OFtool{renumberMesh}もデフォルトでは，別の時刻ディレクトリに格子を出力する．
  \item
    しかし，
    最終的には格子データは\OFpath{constant/polyMesh}に置く必要があるので，
    本オプションを指定して，\OFpath{constant/polyMesh}に上書きする．
  \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
  \item
    mpiexecの-ofオプションは，
    多数のMPIプロセスが同一のファイルヘアクセスすることから速度低下を招くため，
    本来はプロセス毎に別々のファイルを出力する-of-procオプションが推奨される．
  \item
    しかし，
    OpenFOAMのアプリケーションでは，
    通常ランク0のプロセスのみ出力するので，
    -ofオプションでも良い．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{格子生成ジョブの投入}
ジョブスクリプト\OFpath{run2mesh.sh}を\OFtool{pjsub}で投入する．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 格子生成ジョブの投入
pjsub run2mesh.sh
\end{lstlisting}
以下のコマンドにより，投入したジョブの状況を確認する．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx ジョブの状況確認
pjstat
\end{lstlisting}
ジョブが実行状態になったら，
\OFthirdparty{tail}コマンドを用いて，ログのトレースを行う．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx ログファイルのトレース
tail -f log.*
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{snappyHexMeshによる格子生成}
回転領域のゾーンと格子の生成は\OFtool{snappyHexMesh}で行う．
主な設定を以下に示す．
\lstinputlisting[caption={system/snappyHexMeshDict},linerange={18-20},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/system/snappyHexMeshDict}
\lstinputlisting[linerange={41-43},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/system/snappyHexMeshDict}
\lstinputlisting[linerange={162-164},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/system/snappyHexMeshDict}
\lstinputlisting[linerange={379-383},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/system/snappyHexMeshDict}
\lstinputlisting[linerange={495-500},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/system/snappyHexMeshDict}
\clearpage
\begin{minipage}{0.75\columnwidth}
\lstinputlisting[caption={system/snappyHexMeshDict\_geometry: geometry定義},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/system/snappyHexMeshDict_geometry}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.25\columnwidth}
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/mesh/mesh-detail.pdf}
  \end{center}
\end{figure}
\end{minipage}
\clearpage
\begin{minipage}{0.75\columnwidth}
\lstinputlisting[caption={system/snappyHexMeshDict\_refinementSurfaces: 表面再分割定義},language={OpenFOAM}]{../run/simpleMixerVesselMRF/system/snappyHexMeshDict_refinementSurfaces}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.25\columnwidth}
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/mesh/mesh-detail.pdf}
  \end{center}
\end{figure}
\end{minipage}
\subsection{格子順変更による行列バンド幅縮小}
\begin{itemize}
\item
  \OFtool{renumberMesh}を用いて格子順変更による行列バンド幅縮小を行う．
\item
  有限体積法では，圧力のPoisson方程式および運動量(速度)や乱流統計量の輸送方程式は，
  各種モデル化や\OFpatch{system/fvSchemes}で設定した離散化スキームを用い
  て離散化され，最終的には線型方程式に帰着される．
\item
  線型方程式は，
  \OFpatch{system/fvSolution}で設定した線型ソルバを用いて解かれる．
\item
  係数行列のバンド幅が小さいほうが一般に計算効率が良いため，
  バンド幅を縮小させるために，格子の順番を変更する．
\item
  この行程は必須では無いが，多少高速化されるので，通常は実行したほうが良い．
\end{itemize}
\lstinputlisting[caption={log.renumberMesh},language={OpenFOAM},linerange={36-48}]{run/MRF-0/log.renumberMesh}
\clearpage
\subsection{格子の品質チェック}
最後に\OFtool{checkMesh}を用いて格子の品質チェックを行っているので，
以下で\OFtool{checkMesh}のログを確認する．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx checkMeshのログ確認
less log.checkMesh.*
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[caption={log.checkMesh},language={OpenFOAM},linerange={98-113}]{run/MRF-0/log.checkMesh}
エラーや警告が出る場合には，
\OFtool{checkMesh}に\OFtool{writeAllFields}等をオプションを加え，
\OFpath{0}ディレクトリ出力される\OFpath{nonOrthoAngle}などの格子品質の場をParaViewで可視化する．
